\begin{otherlanguage}{dutch}


Computersystemen die natuurlijke taal verwerken bestaan al een aantal decennia, maar ontwikkelingen op het gebied van machinaal leren, de beschikbaarheid van steeds grotere hoeveelheden data en de toename van steeds kleinere en krachtigere computers (zoals mobiele telefoons) maakt dat onderzoek en ontwikkeling nog in volle gang zijn.

%ziet er op toe/maakt/is de oorzaak dat de ontwikkelingen nog in volle gang zijn.
%... er nog steeds ontwikkelingen mogelijk zijn/bezig zijn
%... ontwikkeling nog in volle gang is.
%, maar zijn nog steeds in ontwikkeling. 

Een van de gebieden waarvoor dit geldt is dat van \tcnl{}. Tekstcorrectie is een tamelijk brede term. Aan de ene kant van het spectrum vinden we systemen die fouten in grammatica en zinsbouw kunnen verbeteren, en aan de andere kant systemen die spelfouten kunnen corrigeren.
%
Waren de eerste \tcnlsn{} nog gebaseerd op handgeschreven regels die omgezet werden naar een voor de computer begrijpelijk formaat, heeft de toegenomen beschikbaarheid van grote hoeveelheden data de vraag opgeworpen of het mogelijk is om een goed werkend \tcnls{} te bouwen gebruikmakend van zelflerende systemen, en getraind op grote hoeveelheden tekst.

%% deelgebied binnen ... ?
Een deelgebied binnen kunstmatige intelligentie houdt zich bezig met \ggbe{} systemen.
%Een vorm van zelflerende systemen is dat van \ggbe{} systemen. 
Kenmerkend voor deze systemen is dat het leren bestaat uit het opslaan van voorbeelden, en het verwerken van nieuwe data bestaat uit het vergelijken van nieuwe gevallen met al opgeslagen voorbeelden. Deze systemen zijn eenvoudig te trainen en makkelijk aan te passen aan nieuwe data, maar de vraag is of ze een systeem opleveren dat goed genoeg is om een bruikbaar \tcnls{} van te bouwen.

In dit proefschrift beschrijven we verschillende \tcnlsn{} die gebaseerd zijn op een geheugen-gebaseerd taalmodel dat op grote hoeveelheden tekst is getraind. Het hoofddoel van het hier beschreven onderzoek is om te bepalen of \ggbe{} modellen geschikt zijn om als basis voor \tcnlsn{} te dienen.
%; wanneer worden de gemaakte fouten te moeilijk om nog gedetecteerd en gecorrigeerd te worden?
De overkoepelende hoofdvraag die we ons stellen luidt als volgt.

\begin{quote}
\textsl{\rqanl{}}
\end{quote}

De \ggbe{} taalmodellen worden beschreven in \chaptername~\ref{chapter_lm}. Ze zijn ge\"{i}mplementeerd als een woordvoorspeller, en slaan hun informatie op in een beslissingsboom. Deze woordvoorspeller kan een lijstje met woorden in een bepaalde context van andere woorden voorspellen. Behalve woorden bevat deze lijst ook informatie over hoe vaak de woorden voorkomen. Dit lijstje met voorspellingen noemen we in dit proefschrift een \q{distributie}. De voorspelde woorden worden door het \tcnls{} gebruikt om correcties voor te stellen en toe te passen. Als het gebruikte woord in een tekst niet voorkomt in het lijstje met voorspelde woorden, hebben we mogelijk met een fout in de tekst te maken.

Om de onderzoeksvraag te beantwoorden passen we verschillende \tcnls{} toe op twee specifieke taken; het verbeteren van verwisselwoorden, en het verbeteren van fouten in lidwoorden en voorzetsels. 

Het systeem om de verwisselwoorden te verbeteren beschrijven we in \chaptername~\ref{chap:confusibles}. Het systeem dat de lidwoorden en voorzetsels verbetert wordt in twee hoofdstukken behandeld. In \chaptername~\ref{chap:transition} worden alleen de vervangingsfouten behandeld (dat wil zeggen, een bepaald woord wordt door een ander, fout woord, vervangen).
In \chaptername~\ref{chap:classes} wordt het systeem uitgebreid om ook weggelaten en redundante woorden te detecteren en corrigeren.

Het \ggbe{} taalmodel dat we implementeren heeft twee speciale eigenschappen. De eerste eigenschap is dat het niet alleen een lijst met woorden voorspelt die na een sequentie van andere woorden komt, maar ook woorden in een bepaalde context kan voorspellen. De tweede eigenschap, die belangrijker is dan de eerste, heeft te maken met de back-off strategie die door het \triblt{} algoritme geimplementeerd wordt. Het \triblt{} algoritme beschikt over de mogelijkheid om bepaalde woorden in een sequentie over te slaan, en toch de overblijvende woorden te gebruiken om een voorspelling te doen. Dit maakt het algoritme gelijk aan een skipgram algoritme. Deze eigenschap is belangrijk genoeg om een eigen onderzoeksvraag te krijgen, en die luidt als volgt.

\begin{quote}
\textsl{\rqbnl{}}
\end{quote}

We trainen niet alleen klassificeerders die alle fouten in een klasse behandelen (deze noemen we \textsl{monolithische} systemen), maar onderzoeken ook systemen die uit een aantal kleine, op slechts \'{e}\'{e}n fout getrainde klassificeerders bestaan. Deze systemen noemen we \textsl{ensemblesystemen}. De derde onderzoeksvraag heeft op deze ensemblesystemen betrekking, en luidt als volgt.

\begin{quote}
\textsl{\rqcnl{}}
\end{quote}

De antwoorden op de onderzoeksvragen worden in het laatste hoofdstuk, \chaptername~\ref{chap:conclusion}, gegeven. De tweede onderzoeksvraag wordt positief beantwoord; de mogelijkheid om woorden over te slaan biedt significante voordelen in de taken die we onderzocht hebben. Ook de derde onderzoeksvraag kan positief beantwoord worden. The ensemblesystemen verhogen de prestatie van de correctiesystemen. 

De eerste, overkoepelende onderzoeksvraag krijgt ook een antwoord. 
De \tcnlsn{} doen het goed op fouten die in de verwisselwoorden gemaakt worden, vooral als we trainingsdata gebruiken waarin kunstmatige fouten zijn ge\"{i}ntroduceerd. Als we dezelfde systemen toepassen op de vervangingsfouten in lidwoorden en voorzetsels is de prestatie iets lager. We zien dat we de limiet van de mogelijkheden bereikt hebben wanneer we ook de fouten die te maken hebben met redundantie en vergeten woorden toevoegen. 

\end{otherlanguage}